張五常：深圳會成為整個地球的經濟中心

他認為，東莞（包括惠州）是深圳超越矽谷的重要因素。「論到行業的多元化與工作的互相發放的方便，東莞冠於地球應該沒有疑問。」矽谷沒有一個像東莞水平的工業區。不僅今天沒有，永遠也不會有。今天的深圳，因為有東莞與惠州的存在，在國際上競爭無疑是有着一個重要的甜頭。

東莞沒有法治

通常愈唔掂先愈要 bluffing

上唔到GOOGLE，FB，TWITTER既矽谷
上網批評國家元首會比人拉既矽谷

莞式ISO是東莞超越世界的基石

東莞都有法治，係中國特色社會主義法治。

又打飛機

詛咒

東莞有個時咁旺先講

東莞都半收皮啦喎

逃犯條例幾時會同美國簽？

唔係超越，早已經係世界第一水平！

睇見d奶共廢老都幾可悲，無通訊自由無法治果d地方都可以領導世界

好鐘意睇窩居圖，好溫馨

以前叫雞天堂真係好正

屌, 呢條撚屌咁睇少支那? 直頭宇宙經濟中心tim啦

東莞有莞式，矽谷沒有谷式，高下立見

佢講得好中肯：「矽谷沒有一個像東莞水平的。不僅今天沒有，永遠也不會有。」

中國會成為全宇宙的中心

老納: 東莞是人類起源之地

連登d小學雞同雞虫 係到笑世界經濟學家

信逃稅佬講野

lm睇走數

召妓經濟

幾時交稅?

一個地方要公司自己搞vpn先用到google 等等嘅嘢
咁大聲打飛機

我大中國一定係最強矽谷
有咩地方會熱愛到將矽膠放入身體
再將身體出賣
重促成東莞最強gdp

條友未返黎現代文明社會有幾耐？

係大陸上唔到GOOGLE個人視野越黎越細

超越了

最大最強嘅矽谷城市一定係北京
年年咁撚多沙塵暴，沙漠化

張五常有幾耐冇去過矽谷
幾時翻去美國交税呀逃犯

但文明趕不上科技

好撚煩呀日日矽谷矽谷
仲話要超英趕美
日日食人口水尾仲話自己超越全世界
中國矽谷

有冇多啲女嘅相

呢啲經濟學家越老越痴線
依家淪落到咁

原文：

各位朋友，中國的經濟出現了困難有幾年了。有些地方出現了負增長。北京的朋友當然知道，但真實的數據不容易掌握。有三個原因。其一是農業不抽稅，少了一項重要的數字。其二是流動人口多，他們的收入為幾不容易知道。其三是數十年來中國愛用一個指標制，不達標沒有獎金，幹部們知道報低有害，報高無益。

論財富要從費雪教的看

客觀地衡量，論財富比論收入可靠。這二者的衡量不一樣，因為費雪解釋得清楚：財富是預期收入的折現，而我們見到的國民收入可不是預期的。我認為從費雪的天才之見衡量，中國的財富是高於美國的。

如下幾點可信。第一，中國的高樓大廈到處林立，其價高出美國不少。以房地產論財富，中國超出美國相當多是明顯的。第二，中國的人口是美國的四倍，聰明的腦子無數。上蒼有知，這些腦子的總市值——財富也——是超過美國的。其三，中國的文化厚度冠於人類，怎樣算市值恐怕上蒼也不清楚，只是聽說幾年前在英國某拍賣行的一個乾隆通花瓶，拍出逾五億元人民幣，是真價。

可惜有了上述，我還不能肯定中國的總財富高於美國。這是因為中國的科技知識不及美國，差很遠。中國的大學教育辦得不夠好，是以為難。
⋯⋯⋯⋯

⋯⋯
三十年前我推斷上海的經濟將會超越香港；今天我推斷深圳一帶將會超越上海。困難重重，沙石多，但假以時日，我應該對。

這推斷其實不難。國際經濟發展的中心歷來要靠一個灣區，舉世皆然也。大家今天朗朗上口的粵港澳當然也是一個灣區，只是奇怪地「深」字不在其內。無可置疑，名字打不進「粵港澳」的深圳將會是這灣區的龍頭。可不是嗎？

今天還在發展中的深圳的經濟不僅超越了香港，也超越了整個台灣。兩年前我推斷十年後深圳一帶會超越美國的硅谷。⋯⋯⋯⋯

地價、科技、惡法

回頭說深圳，二〇〇六年初我見到那裡的樓價開始穩步地上升，其圖案反映著有商業價值的科技知識正在深圳急速地增長。這個話題上世紀七十年代我跟阿爾欽等人研討過，得到啓發：資金的回報是利息，勞力的回報是工資，而科技知識的回報減除研發者的收入，是跑到地價那邊去。

炒買炒賣的樓價（源於地價）上升其市價的方差會比較大。從那時起，我就開始注意幾家今天在地球上得享大名的深圳科技企業了。無可置疑，自新世紀初到今天，整個國家的優質青年喜歡跑到深圳找工作。

二〇〇八年一月北京推出的新《勞動合同法》是一個災難性的法例。推出此法的人不知道產品市場和生產要素市場是同一市場，只是為了減少交易費用，二者採用不同的合約安排。政府干預勞動或生產要素合約，這市場的交易費用必會提升。

為了減低這交易費用的提升，工廠紛紛拆小，或搬到越南等地，或乾脆關門去也。回歸故里的勞動力不少，而為了生存工廠多安排生產線，要工人操作不停，學不到工業運作的商務知識。

近幾年，本來因為該勞動法而變得一片蕭條的東莞，因為華為擴展到那裡而見到起色。深圳受到該勞動法的不良影響比較小，因為該市有華為、騰訊、大疆、順豐等，走的是科技較高的路線，在比例上受該勞動法的影響較小。

我曾經建議採用以合約退出（contracting out）的方法來退出勞動法，即是工人與雇主之間如果有私訂的合約，可以退出政府的勞動合同法。這合約退出的方法源自英國，香港昔日的租金管制曾採用。今天，如果中國的勞動市場採用此法，經濟會立刻上升。

是不容易理解的問題。回顧中國開放改革的四十年，可取的經濟政策大多是炎黃子孫自己想出來，但對經濟為禍不淺的一律是從國外抄回來的。新《勞動合同法》是從外間百鳥歸巢地抄；社保抄美國，搞得一團糟（北京可以考慮抄香港或新加坡的有清楚權利界定的強積金）；不久前推出的複雜新稅制也抄自美國（北京應該抄香港）。

東莞的存在有決定性

地理的形勢非常好當然是深圳發展得有看頭的一個重要因素。另一個可能更為重要的因素，是東莞就在隔壁。東莞不是一個普通的工業區，不是溫州那樣專於小商品，不是蘇州工業園那樣名牌滿布，不是陽江那樣專於一兩項行業。東莞（某程度也要算進同在深圳隔壁的惠州）是無數種產品皆可製造，而且造得好、造得快、造得便宜。

我認識不少在東莞設廠的朋友，非常相熟的一個造玩具，一個造模具，一個造餐具，一個造展出架。他們做得辛苦，但從他們那裡知道，在東莞，廠與廠之間，廠與山寨之間的互相發放的方便是我平生僅見。

我也對崑山這個大名的工業區有點認識，因為先父遺留下來的拋光蠟廠是在崑山。崑山多是台灣客，廠家一般專於自己的名牌，但論到行業的多元化與工作的互相發放的方便，東莞冠於地球應該沒有疑問。

我肯定地推斷深圳將會超越硅谷，主要是硅谷沒有一個像東莞水平的工業區。不僅今天沒有，永遠也不會有。今天，東莞一間工廠專業員工的最低包食宿的工資，約美國西岸不包食宿的三分之一，而東莞的工業最低市價工資是遠高於我也知道的江西與河南等地——高一倍多。這是地理的位置之別使然。

國際的工資比較

拿著東莞的一個勞動員工的最低市價工資（包括食宿）在國際上比較，東莞約美國的三分之一，約歐洲的先進國家的四分之一。另一方面，跟其他發展中國家相比，則又倒轉過來：印度的工廠員工的最低工資，約東莞的三分之一，越南約東莞的四分之一，非洲約東莞的五分之一。

換言之，從國際工業產出的最低層的市價工資看，東莞是一個非常重要的分水嶺。我喜歡用這分水嶺來衡量國際上的工業產出競爭，大概的產品勝負可以算得快。

讓我解釋清楚一點吧。目前東莞的工業的最低市價工資是發展中國家最高的，但跟發達國家卻最少是一與三之比，有三分之二的闊度差距。把這分水嶺強行收窄，中國的工業就會轉到越南、印度等地方去。

我們希望這闊度收窄，但要由闊度更大的國家——如越南、印度——在下面推上去。這解釋了為什麼十一年前我反對新《勞動合同法》反得那麼厲害。經濟學不是深學問，只是能把幾個簡單原則用出變化的學者鳳毛麟角。

今天的深圳，因為有東莞與惠州的存在，在國際上競爭無疑是有著一個重要的甜頭。這優勝之處會因為工作人員的知識層面的提升而逐步減少。換言之，工作人員的知識愈高，深圳與西方的先進之邦的工資差距愈小。升到最高的世界級人馬，深圳的工資卻又高於西方的先進之邦了。

BAM

零關稅要加零手續才是零

是在上述的局限下，遇到這些日子美國推出的貿易戰，我幾番建議中國要立刻推出零關稅。我構思的戰略，是先從英國入手。該國歷來近於零關稅，中、英互相零關稅，英國當然會開心得笑出聲來，何況他們目前遇到的脫歐困境，中、英實行零關稅會解決這困境的所有問題。這是雪中送炭了。

不止此也，要是北京對歐洲的先進之邦說大家一起零關稅，同時也要求他們抽英國零關稅，他們一定會接受。這裡我要強調，中國進口零關稅，要加零手續才是零。這是我知道的中國：有任何麻煩手續利益團體會出現，要搞什麼關係貨品才能過關。這不是零關稅。進出口的手續中國要學香港那麼簡單。

中國抽零關稅會震撼世界。想想吧，雖然中國還算不上是一個富有國家，但市場大得離奇。如果我們不算那些價值奇高的高科技產品，只看日常用品——即是那些支持人民生活的主要部分——中國的市場約佔地球的一半！有這樣的優勢當然有話事權了。

所以我認為目前中美的貿易戰很有點無聊。是的，我絕對不認為中國免稅買進歐洲先進之邦的名牌珍品有任何害處。勞力士手錶的真貨今天的市價是內地倍於香港。內地免稅進口勞力士，也是中國的香港人會到深圳來購買。購物天堂轉到內地，香港會怎樣？

經濟調整的彈性香港歷來冠於地球，中國的大事開放國際貿易香港人會找到他們的門路，何況他們做勞力士的中國代理會賺得更多！不止此也，我主導了香港的經濟學高考三十年，那裡的商、政人士不少是我的學生，他們不會那樣沒出息。說不得笑，當年我在香港主導的高考今天在維基百科有介紹。

是的，我認為如果中國與西方的先進之邦提出互相零關稅，特朗普的天才會變為泡影。這是因為美國沒有多少像法國香水或勞力士手錶那樣的名牌消費品。他們有飛機，有農產品，有先進的醫療藥物，也有比中國高明不少的大學教育。讓美國以出售知識來賺取中國人的錢，不是皆大歡喜嗎？

二十世紀的兩大商業發明

說起來，整個二十世紀有兩項價值連城的科技發明，皆出自該世紀的五十年代。其一是半導體的發明，導致今天盛行的數碼科技與產品。其二是雙螺旋的基因結構的發現，導致今天的醫藥發展。二者皆以人多好賺錢。

在數碼商業這方面，中國做得好，冠於地球沒有疑問。朋友們一致說用數碼付賬的普及中國自成一家，而深圳的項目如速遞、網上遊戲，什麼智能工具、無人機等皆可觀——也有令我看得目瞪口呆的醫療儀器。從數碼協助商業的用途看，因為多服務一個消費者的邊際成本是零，中國因為人多今天佔了先機是理所當然的。

困難是第二項二十世紀的重要商業——基因的研究帶來的醫藥發展。這方面中國遠為困難。這是因為數碼商業的表表者要講夠聰明，但不需要讀很多書，二十歲出頭可以是能手。醫藥呢？要成為世界級的人馬三十年寒窗苦讀是起碼的要求。

這方面，中國的大學辦得不夠好。不少中國的學子在美國學有所成，聽說不下三千個，但因為種種原因他們不願意回歸。在生物與醫藥這些方面我知得比較多，因為我帶到美國求學的外甥與自己的兒子皆以此為生計，聽說今天他倆屬世界級人馬。

從我自己的專業看，我確實認為中國的大學辦得不夠好。北京的朋友知道大學教育與研究重要，願意花很多錢，中國的學子夠聰明也沒有疑問，只是大學的制度辦得不好。幾年前我出版了一本題為《科學與文化》的書，作瞭解釋，也作了建議，可惜北京的朋友不重視。

沒有本地人有利也有害

是一個近於天方夜譚的故事，但確是發生了。深圳的有利之處是天時地利之外，深圳本土沒有深圳人——今天可能一個也沒有！美國有種族歧視，那裡的政府出盡九牛二虎之力也驅之不去。上海說不上有多少種族歧視，但或多或少他們歧視不是上海人。今天的深圳沒有深圳人，歧視的問題不存在是一個難得的優勝處。

這優勢帶來的不幸，是深圳不僅沒有自己的文化，連中國的文化也搞得不好。人類歷史上我們很少見到一個經濟發達而文化塵下的地方。不僅深圳的多間博物館一律沒有看頭，那裡的音樂廳、劇場等，其層面皆與上海或北京相去甚遠！目前看深圳的經濟發展，沒有歧視的利是高於文化欠奉的害，因為我們見到舉世的企業家都跑到深圳來看看究竟是發生著些什麼事。

解除匯管是前海的前途

最後要說的，是關於深圳的前海。這話題非常重要，因為據我的理解，前海的設立是要搞一個國際金融中心，把人民幣推出國際。當然，沒有這樣的金融中心人民幣也可以推出去，但由北京的央行看著前海不僅有助，而且會有較大的作為。

要把人民幣大事推出國際不是那麼容易，因為任何貨幣在國際上要替代美元美國一定反對。這反對是合情合理的。從我知道的經濟學衡量，美國今天搞的貿易戰屬無聊之舉，對美國人民的生活不會有助。然而，人民幣推出國際，某程度一定會取代國際上的美元。你在市場賣花生，我也在同一市場賣花生，大家的利益怎會不出現衝突呢？

印制鈔票的成本近於零，外人可以接受多少你就賺多少，打回頭你就賺了利息。何況中國是那麼大的一個國家，國際上不普遍地接受人民幣不成話。但真的要把人民幣大事推出國際，解除所有外匯管制是必需的。我們也要注意，美國沒有什麼外匯儲備，原因是國際接受美元，他們不需要有外匯儲備。不久前看資料，在國際上的美元儲備約百分之六十二，人民幣只約百分之二。那麼大的分離對中國的外貿發展不利。

中國要解除所有外匯管制，讓人民幣推出國際這個觀點，一九八八年弗里德曼就說要辦。當時弗老可沒有想到上文我提出的賣花生的問題：人民幣被殺下馬來可以是災難。幾年前，前海試行解除外匯管制——這是人民幣推出國際必要做的——一下子央行的外匯儲備流失得快，上頭鳴金收兵。

經濟邏輯是這樣的。一、人民幣要大事推出國際，全面解除外匯管制是需要的。二、解除匯管的初期，央行的外匯儲備會流失，也一定。三、外人接受人民幣，央行的外匯儲備會回升。四、調整人民幣的進出口與央行外匯儲備的一個法門，是調校人民幣對外幣的匯率。因為上述，人民幣還遠沒有美元的一般接受性，推出國際要先下一個錨。

說貨幣想到弗里德曼

已故的二十世紀的貨幣大師弗里德曼是我的深交，他健在時屢次建議人民幣要解除所有外匯管制，也同意人民幣要下一個穩定的錨。但弗老又說像中國那麼大的一個國家，要找到一個交易費用夠低的錨近於不可能。

在人民幣下錨這個重要話題上我想了多年，終於想出以一籃子物品的物價指數為錨這個交易費用近於零而又是萬無一失的方法。是朱鎔基總理在上世紀九十年代處理好當時潰不成軍的人民幣給我啓發的。這方法我不厭其煩地解釋過多次，網上有載，這裡不再說。

（按：無錨貨幣稱fiat money，人民幣今天是，美元也是，但後者一九七二年之前不是。港元一九七一年之前有錨，一九八三年十一月之後也有錨，七一至八三沒有。小經濟易下錨，大經濟難找錨下。這個不簡單的問題當年我跟香港的前後三位財政司、撒切爾夫人的經濟顧問、英國央行的首席顧問、弗里德曼等人有深入的爭論與研討。）

我不同意弗老的只有一點。我認為貨幣的主要用途是協助貿易或投資，不應該一石二鳥地也用作調控經濟。按我提出的下錨方法把人民幣推出國際，要讓人民幣的匯率自由浮動，也要讓中國的利率自由浮動。我也認為依我說的方法，下了錨，把人民幣推出國際，其成果會比大家想象的來得快，來得大。這是因為滿布地球的有點錢的炎黃子孫無數，人民幣的幣值夠穩定，給祖宗一個面子何樂不為？

深圳是個現象嗎？應該是。如果前海能成功地把人民幣推出國際，不管用哪個法門，一定是。

責任編輯：張恆星 SF142

俾人錬住春袋
自保
同埋啲資料唔updates
深圳東莞啲廠唔係死大火啦咩

屌 都用唔到GOOGLE

一早已經領先全世界
我都想有生之年見到莞式服務復活

好自豪

抽個靚水

深圳都得
咁condom都得啦

張五常燈到支爆都似

地球係圓 邊度都可以係中心

奶共垃圾
讀a level已經睇佢唔順眼

中國矽谷
同香港stem一樣

未死咩？差不多！

再一次為青年人起機！

屌,東莞我生不逢時呀
咁撚多囡,條撚晚晚都唔掂
精盡人亡都似

晚晚多P,屌到賓周痛

講到個到咁好，但偏偏自己唔去個發展

中國矽谷呀！講下都興奮！振興東莞，中國人先可以再次提起頭面向世界！

中國有個成語叫
夜郎自大

之前有新聞話人大建議深圳設立特別區唔ban網發展互聯網

點止地球
宇宙啦屌你老母

冇人叻得過我.jpg

有邊個經濟學家真係識睇中國嘅經濟

13億人民快要射了

係就快la

張五常講嘅嘢 如果大陸無呢個極權政府喺度搞過震 應該都啱嘅

上帝要支拿滅亡，必先令支那瘋狂

我信 東莞真係可以

話說在美國華盛頓州時，我在海邊房子的後園內，將小溪改成魚塘，飼養鱒魚。小溪經過魚塘，繞過房子，流進海裡去。因為塘邊的樹蔭、溪水的大量氧氣，及水溫的寒冷，我養的鱒魚從不生病，而養到最大時每條可有五磅多重。每一個好魚者都有自己的「魚的故事」；養了鱒魚後，與朋友聚會閒談中，若有提起魚的，我就愛談養魚，不再言釣！

在一個冬天的清晨，我漫步塘邊，俯望塘中，竟見一條二十多磅的三文魚（即鮭魚）在那裡休息。這種以遠渡重洋而聞名於世的名貴食料，可不是我養的！我定神一想，即明其理。這巨大的三文魚一定是若干年前在我後園小溪的上游出生，在海洋長大後，就依這種魚的天性，回歸出生之處；我以小溪改成的魚塘就成了牠必經之地。對這位「少小離家老大回」的不速之客，我毫無殺生之念；只想牠可能到過的遙遠的地方，笑問客從何處來。

但私產的擁有者永遠都是本性難移，打生產的主意。這三文魚的出現證明了那魚塘是適宜孵養小三文魚的。在塘中養魚飼料昂貴，而太平洋的飼料卻是取之不盡，我何不在塘中孵養小三文魚，養到四五吋長，數以千計的讓牠們隨小溪流入海中。幾年之後，魚在海洋長大了，只要有一二成能游返魚塘，盈利當甚可觀。就算是只得十數條回歸，蝕了本，我也可贏得一個值得炫耀的「魚的故事」。

想做就去做，我立刻查詢有關孵養三文魚的數據。殊不知一查之下，竟發現有資本家早幾年已比我捷足先登，養魚千里凌波去。而他們對孵養三文魚的研究之深，技巧之妙，令人拜服！只可惜他們不只受到政府法例的干預，也受到壓力團體的諸多留難。

撇開香港少量而昂貴的海鮮不談，三文魚是世界上市值最高的魚類。這種魚在淡水河流出生，在海洋長大，可以游到二三千里以外的地方。在海洋覓食三至七年之後（按魚種類而別），仍能生存或未被人捕釣了的，就會回到自己出生的河流，從不出錯。回到了出生的河床，產卵之後，魚就會死的。三文魚既曾在大海中搏鬥，氣力甚大，在回歸時不到目的地誓不休。但在逆急流而上之際，魚拚命跳，在半途就往往弄得遍體鱗傷，魚肉變質，市場價值下降。所以捕釣三文魚的人要在海中或離河流入口不太遠的地方下手。

在大海捕釣三文魚，費用很高——這些魚不會在一個地點逗留多日。但在河口的必經之地，用網捕捉卻易如反掌。更容易的方法，就是在河口建造一條只有幾呎闊的魚梯（Fish Ladder），讓魚只能從魚梯上河，那麼回歸的魚就成了網中魚。但問題是，若任人隨意在河口捕魚，很容易捕得過多，使魚越來越少。若三文魚的生產是私營的，那麼為要圖利的緣故，養魚者必會顧慮到將來的生產，捕捉會有分寸，而孵養小魚也會大費心思。但若私營者要在河口捕魚，河口的產權屬誰？就算河口是私產，我們又怎能決定私營者所捕到的是他自己的魚？進河的魚可能是野生的。

若政府要提倡漁業私產化，方法是很簡單的。第一，讓河口的捕魚權利作為私有；第二，讓河魚的產權作為私有；第三，禁止漁民在海中下網捕三文魚。此法一行，三文魚的產量一定激增，捕魚的費用大幅度下降，而魚的市價會起碼下降一半以上——這些都是專家們近幾年研究後公認的效果。但現有的一般漁業法例，都是基於古老的「海魚不能被保障為私產」的觀念，加上漁船的擁有者及漁民的不斷左右，不僅對在河口捕釣有多種管制，就算是在大海裡，那些有高度效率或費用最低的捕釣方法，也都被禁止。

非私產的矛盾要比馬克思所想像的大得多。海魚既非私有，船主與漁民各有各的立場。前者要減少漁船牌照，後者要減少漁民的數目，也要推行那些多用勞力的捕魚方法。於是乎公會對立，各執一詞，結果就是法例增加了捕釣的費用。費用增加，捕獲的魚就當然減少，這正投了要保護魚類的壓力團體的所好。受害的就是消費者。

我前面提及的「資本家」，是有名的私營林業公司，在美國西北部擁有大量林地，其中包括了某些河流。在七十年代初期，他們在華盛頓州以南的俄勒岡州，實驗孵養三文魚，送出大海長大，任人捕釣。他們只希望有百分之五以上的魚會回歸；但私養出海的結果，仍能生存或漏網而回的，卻在百分之十五以上。他們選的品種是不吃釣餌的三文魚（卻任人在海上網捕）；自建魚梯（不霸佔河口）；在魚鰭上作記號；用私有的水道放魚出海。換言之，他們的私產保障不多，也不侵犯他人的權利。在孵養小魚的過程中，他們以暖水加速魚的成長，給小魚做過幾種免疫手續。到後來，他們竟設計用大船浮於海，讓回歸的魚游進船裡去。

以少許的私產保障而養魚千里，盈利大有可觀；有兩三家公司就也跟在俄勒岡州打主意。這個可以肯定成功的漁業革命，卻引起一場大官司。雖然漁民及船主會因這些私養的魚群而增加網捕，但長此下去，魚價的必然下降對他們是有害的。私養的成本要比在公海捕釣的費用低很多；就算是私養者任人在海中捕釣，但只要市價下降三分之一左右，在公海捕釣的費用就會「禁止」捕釣的行為。所以漁民及船主群起而攻，反對私養。結果他們贏了官司，阻止了私養三文魚的繼續發展。但現在仍有兩家公司繼續養魚千里。

在俄勒岡州以北的華盛頓州，繁殖三文魚更為適合。但在較早時有另一場官司，結果是使私養三文魚難以施行。這是印第安人與白種漁民之爭。前者勝訴的結果，就是在華盛頓州只有印第安人才准在河口捕魚。這個民族在土地上一向都沒有私產，所以他們本身是難以私養三文魚的。我自己要在華盛頓州孵養三文魚的困難，就是那一點到現在還沒有人能給我清楚的法律解釋。依照法例，我沒有權在溪水出口捕捉回歸的三文魚。但溪水出口的海灘是我的私產，依照法例，我是有權禁止印第安人在那裡捕魚的。究竟在法律上我能否僱請印第安人代勞，也是難以肯定。我的「魚的故事」，就再也說不下去了！

無論官司怎樣判，壓力團體的勢力怎樣大，經濟的需要遲早會顯現出來。以私產來養魚千里的漁業革命，只是時日的事，這是我個人的觀點。只要有某些適宜養三文魚的地方，實行漁業私產化，那麼現有的華盛頓州及俄勒岡州的法例，是非改不可的。

在中國東北部的河流，很可能是適宜飼養三文魚。國營雖及不上私營，但總要比野生的產量大得多。孵養三文魚的科技近十多年來因私營而突飛猛進，這是值得中國漁業界注意的。在適當的情況下，養魚千里確是本小而利大的行業。

但你連最有經濟效益同最大收入既來源工種都滅絕哂

以當年嘅東莞嚟講又真係全個世界都冇得比嘅

佢肯被引渡嚟香港未？

就算無中共, 大陸都一樣係垃圾
印度 夠有民主啦, 又咪一樣係垃圾

大陸同印度 差唔多渣

以前東莞最出名就係鮮蝦銀針粉
又平又抵玩 香港人個個星期都上去

講咗十幾年，但根本行唔通，
上海到今日都仲未超越到香港，就係因為無自由資訊

笑撚死人 尋日返大陸 商場漏撚哂水仲話經濟中心

重推莞式服務 包你5年內GDP屌打全宇宙

今年工作需要去過一兩次東莞

死城咁喎

地球經濟中心 會唔會已講得太誇張

全球最大性交易所

深圳人民醫院

墮胎手勢一流

東莞有得call 返g 我就信會成為經濟中心

常哥係咪成日返深圳玩？

一個要走佬去支那嘅世界經濟學家？

除咗以前讀a level嘅人之外有邊個理佢？
佢啲理論根本就唔入流

咁掛住東莞
以前有去開？
莞式經濟

係中心，但啲國企俾人落禁令就成間休克咗，之前就有一間

香港都唔敢返

我希望常平啲桑拿同ktv開返咋